% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Bivarquanli_IM/}}


% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Modélisation bivariée: \\ relation entre une variable qualitative et une variable quantitative}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Types de relations bivariées}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=5cm]{CasRelations.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

\begin{itemize}
  \item Un \textbf{tableau élémentaire} de $n$ observations avec deux variables: \\ $X$ (\textbf{qualitative explicative}) et $Y$ (\textbf{quantitative à expliquer}).
  \item \textbf{Ex.:} différence de salaire entre les hommes et les femmes
  \item \textbf{Ex.:} différence d'espérance de vie selon la catégorie socio-professionnelle
  \item \textbf{Ex.:} différence de l'évolution démographique selon le type d'espace
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9.5cm]{TabElem2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Variable explicative / Variable à expliquer}

Il s'agit d'expliquer la variation d'un caractère quantitatif par un caractère qualitatif:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Exemple:} y a-t-il un lien entre le salaire et le sexe d'un individu ?
  \item \textbf{Penser en termes de causalité:} le sexe de l'individu est-il un déterminant de son salaire ?
  \item \textbf{Penser en termes d'information:} connaître le sexe de l'individu m'apporte-t-il une information sur son salaire ?
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Décomposition de la variance}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{AnovaPlot.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Décomposition de la variance}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Variation totale:} ensemble de la variation à expliquer, mesurée par la \textbf{Somme des Carrés Totale} (SCT). \\ $\rightarrow$ Variation du local vis-à-vis de l'ensemble $x_i - \bar{x}$
  \item \textbf{Variation estimée:} ensemble de la variation estimée par la moyenne du groupe, mesurée par la \textbf{Somme des Carrés Estimée} (SCE) ou \textbf{Somme des Carrés Interclasse}. \\ $\rightarrow$ Variation du groupe vis-à-vis de l'ensemble (ex. resto): $x_r - \bar{x}$
    \item \textbf{Variation résiduelle:} variation qui n'est pas expliquée par l'appartenance à un groupe, mesurée par la \textbf{Somme des Carrés Résiduelle} (SCR) ou \textbf{Somme des Carrés Intraclasse}. \\ $\rightarrow$ Variation du local vis-à-vis du groupe: $x_i - \bar{x}_g$
\end{itemize}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Décomposition de la variance}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{DecompVariance2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Décomposition de la variance}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{DecompVarianceEx2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{itemize}
  \item Le rapport entre variance de la variable estimée et variance de la variable observée permet de quantifier le pouvoir \textbf{explicatif} du modèle.
  \item Ce rapport, noté $R^2$, est appelé \textbf{c{\oe}fficient de détermination}. 
  \item Il peut être interprété comme un pourcentage de variation \textbf{expliquée} (cf. CM4). On dira par exemple: \og le modèle \textbf{explique} 40\% de la variation du caractère étudié. \fg{}
\end{itemize}

\begin{equation}
  \nonumber
  R^2 = \frac{SCE}{SCT} = 1 - \frac{SCR}{SCT}
\end{equation}

~

\textbf{Dans l'exemple précédent: $R^2 = 2,25 / 2,92 = 0,77$ soit 77~\%.}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{itemize}
  \item On estime la valeur de la variable quantitative prise de chacune des observations par \textbf{la moyenne calculée pour chacune des modalités de la variable qualitative} (moyenne de groupe).
  \item \textbf{Plus la moyenne de groupe est un bon estimateur des valeurs} de la variable, plus la variable qualitative explique les valeurs prises par la variable quantitative.
\end{itemize}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Pouvoir explicatif du modèle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{TroisCas.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Analyse des résidus}

\begin{itemize}
\item Dans l'analyse de la variance, le résidu est l'écart entre la valeur observée et la moyenne de groupe, \textbf{i.e. la composante propre à l'observation vis-à-vis de son groupe}.
  \item Si la valeur observée est inférieure à la valeur espérée (moyenne de groupe), \textbf{le résidu est dit négatif}.
  \item Si la valeur observée est supérieur à la valeur espérée (moyenne de groupe), \textbf{le résidu est dit positif}.
  \item Comme dans les analyses précédentes (cf.~CM5 et CM6), on peut calculer des résidus \textbf{bruts} (RB), \textbf{relatifs} (RR), \textbf{standardisés} (RS). 
\end{itemize}


\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Représentation graphique}

\textbf{Boîte à moustaches (\textit{boxplot})}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Boxplot.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Exemples}

\textbf{Retraités en Ille-et-Vilaine (35)}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{anova_iev.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Exemples}

\textbf{Déterminisme géographique?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{alabama.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Exemples}

\textbf{Frontières fantômes en Allemagne}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{phantom_rda.png}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: Phantomgrenzen, B. Von Hirschhausen} 
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Exemples}

\textbf{Frontières fantômes en Pologne}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6cm]{phantom_poland.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: Phantomgrenzen, B. Von Hirschhausen} 
\normalsize

\end{frame}


